\documentclass[12pt,twoside]{article}
\usepackage{jmlda}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{bbm}
\usepackage{amssymb}
%\NOREVIEWERNOTES
\title
    [] % Краткое название; не нужно, если полное название влезает в~колонтитул
    {Предсказание свойств и типов атомов в молекулярных графах при помощи сверточных сетей}
\author
    [] % список авторов для колонтитула; не нужен, если основной список влезает в колонтитул
    {Манучарян В., Грудинин С., Кадукова М., Стрижов В., В} % основной список авторов, выводимый в оглавление
    [Манучарян В., Грудинин С., Кадукова М., Стрижов В., В] % список авторов, выводимый в заголовок; не нужен, если он не отличается от основного
\thanks
    {Научный руководитель:  Стрижов~В.\,В. 
		 Задачу поставил:  Стрижов~В.\,В.
     Консультанты:  Грудинин~С.,~Кадукова~М.}
\email
    {manucharyan.va@phystech.edu}
\organization
    {Московский физико-технический институт (государственный университет), Москва}
\abstract
    {Статья посвящена определению типов атомов в молекулярных графах. В существующих на данный момент моделях тип определяется с помощью цепочки условных операторов на основе предсказанной гибридизации. Для автоматизации этой процедуры в статье предлагается учитывать 3D структру молекулярного графа и использовать свёрточную нейронную сеть на молекулярных графах. Для вычислительного эксперимента используется база данных PDBBindCN, в котором определены тип атома (около 150 классов), гибридизация атома (4 класса) и тип связи (5 классов). Результат работы нового алгоритма сравнивается с Knodle \cite{article1}.


\bigskip
\textbf{Ключевые слова}: \emph {машинное обучение, классификация,
свёрточные нейронные сети, молекулярные графы}.}

\begin{document}
\maketitle
%\linenumbers
\section{Введение}
\subsection{}
	В этой работе решается задача классификации типов атомов. Тип атома - это <...>. Типы атомов применяются в предсказании взаимодействия молекул и в вычислительных методах в медицине и биологии, например, в виртуальном скрининге при разработке новых лекарств \cite{article2}.
	
	Молекула представлена в виде трёхмерного молекулярного графа --- связного неориентированного графа, в котором вершины --- атомы, рёбра --- химические связи. Обычно он представляется в виде планарного графа, в этой работе граф трёхмерный. Такое представление учитывает трёхгранные углы, образованные атомами, и расположение атомов оносительно друг друга в пространстве. Таким образом для каждого атома учитывается информация о соседних атомах, от которой зависит тип атома.
	
	Предложены как модели, использующие простые геометрические соображения \cite{article3}, функциональные группы \cite{article4}, гибридизацию и заряд атома \cite{article5,article6,article7,article8}, так и модели, основанные на свёрточных нейронных сетях (cNN) на графах \cite{article15,article16,article20}. Подробнее о том, как введена опреация конволюции в данных работах в секции "Обзор существующих операций конволюции".
	
	В данной работе предлагается cNN, в архитектуре которой определены как слои, характеризующие признаки атомов, так и слои, характеризующие признаки пар атомов. Благодаря такой архитектуре, операция конволюции учитывает атом вместе с его окружением. Это позволяет определять тип атомов напрямую без длинной цепочки условных операторов на основе гибридизации атома.
	
	Предложенный алгоритм сравнивается с алгоритмом, реализованным в библиотеке по распознаванию типов атомов Knodle \cite{article1}, основанным на мультиклассовой классификации при помощи метода опорных векторов.
	
\subsection{Обзор существующих операций конволюции}
1. Задан молекулярный граф $G(V, E)$. В нём выбирается произвольный набор вершин $V'$, где $|V'|=n$, а $n$ --- параметр сети. Далее для каждой вершины $v$ из $V'$ строится граф-фильтр размера $k$. Изначально этот граф пустой и строится по следующему принципу. Добавим в него $v$. Затем будем добавлять вершины на расстоянии 1 от $v$ (но не более $k$), если их меньше $k$, то добавляем вершины на расстоянии 2 от $v$, и так далее, пока не наберём $k$ вершин или пока нечего будет добавлять. Далее нормализуем каждый граф-фильтр, т.е. нумеруем вершины в некотором порядке и строим вектор на основе этой нумерации, и обучаем нейронную сеть на полученных векторах.\cite{article15} Но данный метод подходит скорее для определения свойств молекулы в целом, а не отдельных атомов.

2. Заданы граф $G(V, E)$, и каждая веришна $v_i \in V$ ассоциирована с вектором признаков $X_i \in \mathbb{R}^m$, или $\mathbf{X}=(X_1^T,\dots,X_n^T) \in \mathbb{R}^{n \times m}$. Определим матрицу смежности $\mathbf{A}$ и матрицу существования пути длины $k$ $\widetilde{\mathbf{A}}^{(k)}$. Тогда $(\mathbf{A}^k)_{i,j}$ ---  количество путей длины $k$ между $v_i$ и $v_j$, а $$\widetilde{\mathbf{A}}^{(k)}=min\{\mathbf{A}^k + I, 1\},$$ где минимум берётся поэлементно. Определим матрицу параметров сети $\mathbf{W}^{(k)}$, определим адаптивный фильтр $$\mathbf{\widetilde{W}}^{(k)}=\mathbf{G} \circ \mathbf{W}^{(k)},$$ где $\circ$ определяет поэлементное матричное уможение, а $$\mathbf{G} = \text{sigmoid}([\widetilde{\mathbf{A}}^{(k)}, \mathbf{X}] \cdot \mathbf{Q}),$$ где $[\cdot, \cdot]$ --- конкатенация матриц, $\mathbf{Q} \in M_{n+m, n}$ --- матрица параметров, делающая размерность $\mathbf{G}$такой, как у $\mathbf{A}$ . Таким образом фильтр будет учитывать как признаки вершины, так и её окружение. Определим операцию конволюции: $$L^{(k)} = (\widetilde{\mathbf{W}}^{(k)} \circ \widetilde{\mathbf{A}}^{(k)}) \mathbf{X} + B_k,$$ где $B_k$ - вектор смещения. Получая на вход матрицу признаков $\mathbf{X}\in \mathbb{R}^{n \times m}$, сеть выдаёт матрицу признаков $L = [L^{(1)},\dots,L^{(K)}] \in \mathbb{R}^{n \times mK}$, таким образом, каждая вершина будет ассоциирована с вектором признаков, которые можно использовать для предсказания типов атомов.\cite{article20}

\section{Постановка задачи}
\subsection{Описание выборки}
Выборка содержит 15000 молекул в формате mol2 из базы данных \href{http://www.pdbbind.org.cn/}{PDBBindCN}. Для каждой молекулы из базы построена матрица смежности и матрица длин кратчайших путей между атомами. Также с целью признакового описания атомов построена матрица длин связей, углов и двугранных углов. Для каждого атома определены следующие дескрипторы: название элемента, электроотрицательность, включение в кольце, смешанное произведение векторов связи этой вершины. На основе этих данных молекула описана $N\times D$ матрицей, где каждая строчка соответствует атому, $D$ --- количество признаков, и $N\times N$ матрицами, для кажого парного признака задана своя матрица.

\subsection{Постановка задачи определения типов атомов}
	Заданы  $\mathfrak{G} = \{\mathfrak{s}_1,...,\mathfrak{s}_m\}$ --- множество типизированных атомов, $\mathbf{y} = [y_1,...,y_m]$ --- типы атомов. Задан $G = \{g_1,...,g_{D}\}$ --- набор функций, $g_j$ отображает $\mathfrak{s}_i$ в $(i, j)$ элемент матрицы $X$: $$g_j: (b_j, \mathfrak{s}_i)\mapsto x_{ij} \in \mathbb{R}^1,$$ где $b_j$ --- набор параметров $g_j$.
	
	Определена модель $f$, сопостовляющая каждой строке $\mathbf{X}$ число из отрезка [0, 1]: $$f(\mathbf{w}, \mathbf{X}) = \frac{1}{1+\exp(-\mathbf{Xw})},$$ где оптимальные параметры $\hat{\mathbf{w}}$ минимизируют функцию потерь $$\hat{\mathbf{w}}=arg\min\limits_{\mathbf{w} \in \mathbb{R}^{D}} S(\mathbf{w}|f, \mathbf{X}, y),$$ где $$S(\mathbf{w}|f, \mathbf{X}, y)=-\ln\left(\sum_{i=1}^m {y_i \log f(x_i, \mathbf{w}) + (1-y_i)\log\bigl(1-f(x_i, \mathbf{w})\bigr)}\right).$$

\subsection{Архитектура сети}
	Параметрами сети являются: параметры функции f: $w_1,\dots,w_n$, глубина сети, глубина конволюции, способ получения молекулярных признаков, метод оптимизации параметров
	
	Сеть состоит из двух видов слоёв: атомного и парного. Первый слой --- двумерная матрица, где каждому атому соответствует вектор признаков. Второй слой --- трёхмерная матрица, где каждой паре атомов соответствует вектор признаков.
	
	Пусть $x$ --- атомный слой, $\mathfrak{s}$ --- атом, тогда обозначим $A^x_\mathfrak{s}$ --- вектор признаков атома $\mathfrak{s}$ в слое $x$. Аналогично, $y$ --- парный слой, $(\mathfrak{s}_1, \mathfrak{s}_2)$ --- пара атомов, тогда $P^y_{(\mathfrak{s}_1, \mathfrak{s}_2)}$ --- вектор признаков пары $(\mathfrak{s}_1, \mathfrak{s}_1)$ в слое $y$.
	
	Пусть $f(z) = z I(z > 0)$, $g(z_1,..., z_n) = \sum_{i=1}^n{z_i}$, $x, x_1,...,x_n$ - слои. Опишем несколько операций, с помощью которых можно получать новые слои:
	\begin{itemize}
	\item Новый атомный слой $y$ из нескольких предыдущих атомных слоёв $x_i, i \in \overline{1, n}$: $$A^y = (A\to A)(A^{x_1},\dots,A^{x_n}).$$ Для каждого атома $\mathfrak{s}$ определим $$A^y_\mathfrak{s} = f(с+\sum_{i=1}^n {w_i A^{x_i}_\mathfrak{s}}),$$ 
	\item Новый парный слой $y$ из нескольких предыдущих парных слоёв $x_i, i \in \overline{1, n}$: $$P^y = (P\to P)(P^{x_1},\dots,P^{x_n}).$$ Для каждой пары вершин $(\mathfrak{s}_1, \mathfrak{s}_1)$ определим $$P^y_{(\mathfrak{s}_1, \mathfrak{s}_1)} = f(с+\sum_{i=1}^n {w_i P^{x_i}_{(\mathfrak{s}_1, \mathfrak{s}_1)}}),$$
	\item Новый атомный слой $y$ из предыдущего парного слоя $x$: $$A^y = (P\to A)(P^x).$$ Для каждого атома $\mathfrak{s}$ определим $$A^y_\mathfrak{s} = g(f(c + w_1 P^x_{(\mathfrak{s}, \mathfrak{s}_1)}), f(c + w_1 P^x_{(\mathfrak{s}, \mathfrak{s}_2)}), f(c + w_1 P^x_{(\mathfrak{s}, \mathfrak{s}_3)}),...),$$ где g вычисляется для всех пар, содержащих $\mathfrak{s}$,
	\item Новый парный слой $y$ из предыдущего атомного слоя $x$: $$P^y = (A\to P)(A_x).$$ Для каждой пары вершин $(\mathfrak{s}_1, \mathfrak{s}_1)$ определим $$P^y_{(\mathfrak{s}_1, \mathfrak{s}_1)} = g\left(f(c + w_1 A^x_{\mathfrak{s}_1} + w_2 A^x_{\mathfrak{s}_2}), f(c + w_1 A^x_{\mathfrak{s}_2} + w_2 A^x_{\mathfrak{s}_1})\right).$$
	\end{itemize}
	
	Опишем, как с помощью этих операций получить из $k$-ого атомного и парного слоёв $(k+1)$-ые. А именно, пусть заданы $A^k$ --- $k$-ый атомный слой и $P^k$ --- $k$-ый парный слой. Сначала построим вспомогательные слои $A^{k'},\, A^{k''},\, P^{k'},\, P^{k''}$, необходимые только для конструирования $(k+1)$-ых слоёв: $$A^{k'} = (A\to A)(A^k),\, A^{k''}=(P\to A)(P^k),\, P^{k'}=(A \to P)(A^k),\, P^{k''}=(P\to P)(P^k),$$ и используя их получаем $A^{k+1},\, P^{k+1}$: $$A^{k+1} = (A\to A)(A^{k'},\, A^{k''}),\, P^{k+1} = (P\to P)(P^{k'},\, P^{k''}).$$
	Проделав эту процедуру несколько раз, получаем финальный атомный слой A. Далее следует полносвязный слой и softmax.

\section{Вычислительный эксперимент}
\begin{thebibliography}{1}
\bibitem{article1}
    \BibAuthor{Maria Kadukova, Sergei Grudinin}
    \BibTitle{Knodle: A Support Vector Machines-Based Automatic Perception of Organic Molecules from 3D Coordinates}~//
    \BibJournal{Journal of Chemical Information and Modeling, American Chemical Society}, 2016, 56 (8), pp.1410-1419.
\bibitem{article2}
    \BibAuthor{Bohdan Waszkowycz, David E Clark, and Emanuela Gancia}
    \BibTitle{Outstanding challenges in protein–ligand docking and structure-based virtual screening}~//
    \BibJournal{Wiley Interdiscip. Rev.: Comput. Mol. Sci.}, 1(2):229-259, 2011.
\bibitem{article3}
    \BibAuthor{Jon C Baber and Edward E Hodgkin}
    \BibTitle{Automatic assignment of chemical connectivity to  organic m the Cambridge structural database}~//
    \BibJournal{J. Chem. Inf. Comput. Sci.}, 32(5):401–406, 1992.
\bibitem{article4}
    \BibAuthor{Manfred Hendlich, Friedrich Rippmann, and Gerhard Barnickel}
    \BibTitle{Bali: Automatic assignment of bond and atom types for protein ligands in the brookhaven protein databank}~//
    \BibJournal{J. Chem. Inf. Comput. Sci.}, 37(4):774–778, 1997.
\bibitem{article5}
    \BibAuthor{Elke Lang, Claus-Wilhelm von der Lieth, and Thomas Forster}
    \BibTitle{Automatic assignment of bond orders based on the analysis of the internal coordinates of molecular structures}~//
    \BibJournal{Anal. Chim. Acta}, 265(2):283–289, 1992.
\bibitem{article6}
    \BibAuthor{Yuan Zhao, Tiejun Cheng, and Renxiao Wang}
    \BibTitle{Automatic perception of organic molecules based on essential structural information}~//
    \BibJournal{J. Chem. Inf. Model.}, 47(4):1379–1385, 2007.
\bibitem{article7}
    \BibAuthor{Daan MF van Aalten, R Bywater, John BC Findlay, Manfred Hendlich, Rob WW Hooft, and Gert Vriend}
    \BibTitle{Prodrg, a program for generating molecular topologies and unique molecular descriptors from coordinates of small molecules}~//
    \BibJournal{J. Comput.-Aided Mol. Des.}, 10(3):255–262, 1996.
\bibitem{article8}
    \BibAuthor{Qian Zhang, Wei Zhang, Youyong Li, Junmei  Wang, Liling Zhang, and Tingjun Hou}
    \BibTitle{A rule based algorithm for automatic bond type perception}~//
    \BibJournal{J. Cheminf.}, 4(1):1–10, 2012. 
\bibitem{article9}
    \BibAuthor{Paul Labute}
    \BibTitle{On the perception of molecules from 3d atomic coordinates}~//
    \BibJournal{J. Chem. Inf.  Model.}, 45(2):215–221, 2005. 
\bibitem{article10}
    \BibAuthor{Gerd Neudertand Gerhard Klebe}
    \BibTitle{Fconv: Format conversion, manipulation and feature computation of molecular data}~//
    \BibJournal{Bioinformatics}, 27(7):1021–1022, 2011.
\bibitem{article11}
    \BibAuthor{Matheus Froeyen and Piet Herdewijn}
    \BibTitle{Correct bond order assignment in a molecular  framework using integer linear programming with application to molecules where only non-hydrogen atom coordinates are available}~//
    \BibJournal{J. Chem. Inf. Model.}, 45(5):1267–1274, 2005.
\bibitem{article12}
    \BibAuthor{Sascha Urbaczek, Adrian Kolodzik, Inken Groth, Stefan Heuser, and Matthias Rarey}
    \BibTitle{Reading pdb: Perception of molecules from 3d atomic coordinates}~//
    \BibJournal{J. Chem. Inf. Model.}, 53(1):76–87, 2012.
\bibitem{article13}
    \BibAuthor{unmei Wang, Wei Wang, Peter A Kollman, and David A Case}
    \BibTitle{Automatic atom type and bond type perception in molecular mechanical calculations}~//
    \BibJournal{J. Mol. Graphics Modell.}, 25(2):247–260, 2006.
\bibitem{article14}
    \BibAuthor{Anna Katharina Dehof, Alexander Rurainski, Quang Bao Anh Bui, Sebastian Bocker, Hans-Peter Lenhof, and Andreas Hildebrandt}
    \BibTitle{Automated bond order assignment as an optimization problem}~//
    \BibJournal{Bioinformatics}, 27(5):619–625, 2011.
\bibitem{article15}
    \BibAuthor{Mathias Niepert, Mohamed Ahmed, Konstantin Kutzkov}
    \BibTitle{Learning Convolutional Neural Networks for Graphs}~//
    \BibJournal{}, 2016
\bibitem{article16}
    \BibAuthor{Steven Kearnes, Kevin McCloskey, Marc Berndl, Vijay Pande, Patrick Riley}
    \BibTitle{Molecular Graph Convolutions: Moving Beyond Fingerprints}~//
    \BibJournal{}, 2016
\bibitem{article17}
    \BibAuthor{Duvenaud DK, Maclaurin D, Iparraguirre J, Bombarell R, Hirzel T, Aspuru-Guzik A, Adams RP}
    \BibTitle{Convolutional networks on graphs for learning molecular fingerprints}~//
    \BibJournal{Advances in neural information processing systems, pp 2224–2232}, 2015
\bibitem{article18}
    \BibAuthor{Lusci A, Pollastri G, Baldi P}
    \BibTitle{Deep architectures and deep learning in chemoinformatics: the prediction of aqueous solubility for drug-like molecules}~//
    \BibJournal{J Chem Inf Model 53(7): 1563–1575}, 2013	
\bibitem{article19}
    \BibAuthor{Merkwirth C, Lengauer T }
    \BibTitle{Automatic generation of complementary descriptors with molecular graph network}~//
    \BibJournal{J Chem Inf Model 45(5):1159–1168}, 2005
\bibitem{article20}
    \BibAuthor{Zhenpeng Zhou, Xiaocheng Li}
    \BibTitle{Convolution on Graph: A High-Order and Adaptive Approach}~//
    \BibJournal{}, 2017
\end{thebibliography}

% Решение Программного Комитета:
%\ACCEPTNOTE
%\AMENDNOTE
%\REJECTNOTE
\end{document}